南韓投資重心 轉向越南

南韓投資重心 轉向越南

近年來隨著中國經濟降溫與美中貿易戰加劇，南韓已將投資重心轉往越南，兩國的經貿往來日益密切，南韓在2014年超越日本成為越南最大的投資國，越南則連續兩年成為南韓第三大出口國。

南韓和越南可能不是天生的盟友，且從歷史的仇恨、政治意識型態及全球地位來看，很難將這兩個國家聯想在一起。一個是先進卻人口快速老化的東北亞資本主義民主國家，另一個則是人口年輕的東南亞社會主義國家，目前處於經濟奇蹟的初期階段。但兩國透過經濟與文化交流，建立了亞洲地區最深厚的關係之一。

儘管兩者在某些方面存在重大差異，但自2000年以來兩國間的貿易爆炸式成長34倍。雙向觀光欣欣向榮。從三星開始，南韓的製造大廠已在越南工廠投入數十億美元，做為中國的替代選項，零售商及銀行也鎖定越南逐漸嶄露頭角的消費者。

根據南韓國際貿易協會，兩國的關係已發展到越南在2018年連兩年成為南韓第三大出口目的地，僅次於中國與美國，預計在明年超越美國。此外，南韓在2014年超越日本成為越南最大的外國直接投資來源，且此後一直保有此頭銜。越南貿易促進局長武博富說：「約7,000家南韓企業在越南營運，提供逾70萬名勞工就業，並且貢獻越南出口金額的三成。 」

這主要拜三星電子、LG電子等製造商所賜，三星自2007年以來在越南投資約95億美元，生產逾1.5億支手機。LG在4月底宣布，今年稍後將把手機生產線從首爾近郊移至海防，每年在越南生產的手機將增至1,100萬支。

自2013年以來，手機一直是越南的最大出口。更重要的是，南韓的投資人已孕育一個製造業生態系，將在未來幾年帶動越南的經濟。